.. sectionauthor:: `Luka Vretenar <http://lukav.info/>`__

Osnove rada sa komandnom linijom
================================

* Komandna linija (eng. ``command line interface``, ``CLI``) je način upravljanja računalom unosom tekstualnih naredbi koje se predaju operacijskom sustavu za izvršavanje.
* Većina računalnih korisnika se susrela pretežito sa grafičkim sučeljima (eng. ``graphical user interface``, ``GUI``), koja iako najpopularnija nisu i najrasprostranjenija.
* Upravljanje računala komandnom linijom pruža veliku fleksibilnost, posebice kada su u pitanju operacije nad tekstualnim podacima, no nedostatak je ograničenje samo na tekstualni unos.
* Operacijski sustavi GNU/Linux pružaju više grafičkih korisničkih sučelja, kao i više sučelja komandne linije, no danas najrasprostranjenije sučelje za komandnu liniju je program ``bash``.

Pristup komandnoj liniji
------------------------

* Iako imamo mogućnost rada na sustavu koji je podignut isključivo u komandnu liniju, najlakši način da joj pristupimo je iz grafičkog sučelja pokretanjem emulatora komande linije (eng. ``terminal emulator``).
* Emulator komandne linije možete pronaći instaliran među ostalim aplikacijama na vašem sustavu.
* U slučaju računala koje imate na vježbama, emulator komandne linije se naziva ``Konsole``.

.. admonition:: Zadatak

  * Pokrenite emulator komandne linije.

* Pri pokretanju komandne linije dočekati će vas polje za unos (eng. ``prompt``):
  ::

    korisnik@racunalo:~$

* Polje za unos sadrži određene korisne informacije:

  * ime trenutnog korisnika pod kojim smo logirani na sustav
  * naziv računala na kojem smo logirani
  * trenutnu putanju na direktorij u datotečnom sustavu u kojem se nalazimo

* Iza znaka ``$`` možemo upisivati vlastite naredbe.
* Naredbe se izvršavaju u direktoriju u kojem se nalazimo u trenutku pokretanja te naredbe!
* Naredbe su oblika:
  ::

    naredba -parametar argument1 argument2 ...

.. hint::

  Pri pisanju naziva naredbe, možemo na tipkovnici pritisnuti dva puta tipku ``<Tab>`` da dobijemo popis svih naredbi koji započinju unesenim slovima.

* Svaka naredba može imati nijedan, jedan ili više parametara kao i nijedan, jedan ili više argumenata.
* Parametre prethodi simbol ``-`` i oni govore kako da se naredba ponaša.
* Svi argumenti iza naziva naredbe moraju biti odvojeni praznim znakom.
* Izvršavanje unesene naredbe izvodimo pritiskom tipke ``Enter``.

.. hint::

  U slučaju da želimo prekinuti izvršavanje naredbe koja se odvija dugo ili se čini da se zamrznula, možemo to učiniti kombinacijom tipki ``<Ctrl> + C``.

.. hint::

  Za sve naredbe koje će biti spomenute može se pristupiti dokumentaciji u komandnoj liniji naredbom ``man`` dajući kao argument naziv aplikacije, iz dokumentacije izlazimo tipkom ``q``.

Datotečni sustav
----------------

* Datotečni sustav možemo zamisliti kao stablo direktorija i datoteka koje se grana na svakom direktoriju.
* Linux, kao i ostali Unix sustavi koristi unificirani datotečni sustav:

  * svi uređaji za pohranu se nalaze pod istim stablom direktorija

* Vrh stabla datotečnog sustava označavamo znakom ``/`` i nazivamo korjenom (eng. ``root``).
  ::

    /
    ├── bin
    ├── boot
    ├── dev
    ├── etc
    ├── home
    │   └── lukav
    │       ├── Desktop
    │       ├── Documents
    │       ├── Downloads
    │       ├── Music
    │       ├── Pictures
    │       └── Public
    ├── lib
    ├── lib64
    .
    .

* Put do pojedinih direktorija i datoteka u datotečnom sustavu može biti zadan:

  * relativno, od direktorija u kojem se trenutno nalazimo
  * apsolutno, cjela putanja do direktorija od korjena ``/``

* U slučaju da zadajemo put relativno, od direktorija u kokjem se nalazimo, zapisujemo ga:
  ::

    put/do/direktorija/
    put/do/datoteke

* Kada imamo apsolutni put od korjena ``/``:
  ::

    /apsolutni/put/do/direktorija/
    /apsolutni/put/do/datoteke

* Putanje za direktorije i za datoteke se razlikuju po tome što putanja za direktorije završava znakom ``/``.
* Znak ``/`` se pored označavanja korjena datotečnog sustava koristi i za odvajanje direktorija u putanji.

.. hint::

  Kod pisanja putanji u komandnoj liniji, možemo dva puta pritisnuti tipku ``<Tab>`` na dipkovnici da dobijemo popis svih datoteka u putanji čije ime započinje unesenim znakovima.

* Pored navedenih putanji u datotečnom sustavu postoje dodatne specijalne putanje:

  * ``..`` -- pokazuje na direktorij iznad onog u kojem se trenutno nalazimo
  * ``.`` -- pokazuje na trenutni direktorij u kojem se nalazimo
  * ``~`` -- pokazuje na ``home`` direktorij, to je direktorij u kojem se nalaze svi podaci trenutnog korisnika sustava
  * ``/`` -- korjen datotečnog sustava, u kojem se nalaze svi ostali direktoriji i datoteke

* Moguće je iz prikazanih specijalnih putanji i navedenih oblika putanji graditi kompleksne putanje spajanjem znakom ``/``.

.. hint::

  Znak ``~`` se naziva tilda i možete je dobiti kombinacijom tipki ``<AltGr> + 1``.

.. hint::

  Svaki korisnik na sustavu ima vlastiti home direktorij koji se nazali u ``/home/korisnik`` gdje je korisnik naziv korisnika. Pojedini korisnik može upravljati datotekama samo u vlastitom home direktoriju.

Upravljanje direktorijima
-------------------------

Ispis trenutne pozicije -- naredba ``pwd``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. admonition:: Zadatak

  * Ispišite putanju direktorija u kojem se trenutno nalazite uz pomoć naredbe ``pwd``.

Ispis sadržaja direktorija -- naredba ``ls``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Naredbom ``ls`` možemo ispisati sadržaj direktorija u kojem se trenutno nalazimo.
* Naredbi možemo postaviti dodatne argumente koje mjenjanju njezino izvršavanje:

  * argument ``-a`` prikazuje i sakrivene datoteke i direktorije
  * argument ``-l`` prikazuje detalje za svaku datoteku i direktorij, detalji su prava pristupa, veličina i vrijeme izmjene
  * putanju do nekog direktorija, govori naredbi ``ls`` da nam da ispis sadržaja nekog drugog direktorija koji joj specificiramo

  ::

    ls
    ls -a
    ls -l
    ls -a -l
    ls /apsolutna/putanja/
    ls relativno/

.. admonition:: Zadatak

  * Ispišite sadržaj trenutnog direktorija u kojem se nalazite.
  * Ispišite sadržaj trenutnog direktorija uključujući i sakrivene datoteke.
  * Ispišite sadržaj direktorija koji se nalazi iznad vašeg home (``~``) direktorija.
  * Ispišite sadržaj korjena (``/``) datotečnog sustava.

Promjena pozicije u datotečnom sustavu -- naredba ``cd``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Za promjenu trenutnog direktorija u kojem se nalazimo možemo koristiti naredbu ``cd``.
* Naredba prima jedan argument koji je putanja u direktorij u koji želimo ući.

  ::

    cd direktorij
    cd /putanja/
    cd ..
    cd ../..
    cd ~

* Argument može biti putanja zadana:

  * relativno, od trenutnog direktorija
  * apsolutno

.. admonition:: Zadatak

  * Postavite se u korjen datotečnog sustava.
  * Postavite se u direktorij ``/usr/``.
  * Postavite se u direktorij ``/usr/local/`` relativnom putanjom.
  * Provjerite trenutnu lokaciju sa ``pwd``.

* Za promjenu direktorija možete koristiti i specijalne putanje:

  * ``..`` da odemo u direktorij iznad
  * ``~`` da odemo u naš home direktorij

.. admonition:: Zadatak

  * Postavite se u vlasiti home direktorij.
  * Odite direktorij iznad onog u kojem se trenutno nalazite.
  * Provjerite trenutnu lokaciju sa ``pwd``.

Izrada novog direktorija -- naredba ``mkdir``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Naredba ``mkdir`` prima jedan argument, naziv direktorija kojeg želimo kreirati.
* Putanja do direktorija može biti zadana relativno i apsolutno.

  ::

    mkdir novidirektorij
    mkdir novidirektorij/drugidirektorij
    mkdir /apsolutno/novidirektorij

* Ukoliko se samo zada naziv direktorija, izraditi ćemo ga gdje se trenutno nalazimo u datotečnom sustavu.

.. admonition:: Zadatak

  * Pozicionirajte se u vaš home direktorij.
  * Izradite direktorij ``oi1``.
  * U direktoriju ``oi1`` izradite dva direktorija: ``vjezbe`` i ``predavanja``.
  * Ispišite sadržaj direktorija ``oi1``.


Brisanje postojećeg direktorija -- naredba ``rmdir``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Naredbom ``rmdir`` brišemo pojedini direktorij iz datotečnog sustava, naziv direktorija zadajemo argumentom.

  ::

    rmdir direktorij
    rmdir putanja/direktorij

* Važno je da je direktorij kojeg brišemo prazan, inače ga ne možemo obrisati naredbom ``rmdir``!

.. admonition:: Zadatak

  * Pobrišite sve direktorije iz prethodnog zadatka.
  * Naredbom ``ls`` provjerite da su svi pobrisani.

Upravljanje datotekama
----------------------

Brisanje datoteka -- naredba ``rm``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Datoteke možemo izbrisati naredbom ``rm``, na način da naziv datoteke ili putanju do nje specificiramo kao argument naredbi.

  ::

    rm datoteka
    rm /put/do/datoteka

* U većini slučajeva nepovratno briše zadanu datoteku!

.. admonition:: Zadatak

  * Prepisati i izvršiti naredbu ``touch prazna.txt`` u trenutnom direktoriju.
  * Provjeriti postojanje datoteke ``prazna.txt`` naredbom ``ls``.
  * Pobrisati datoteku.

Kopiranje datoteka -- naredba ``cp``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Datoteke kopiramo naredbom ``cp``, potrebna su dva argumenta:

  * izvor
  * destinacija

* Kao drugi argument možemo zadati i put do direktorija, u tom slučaju kopiramo datoteku pod istim imenom u taj direktorij.

  ::

    cp izvor destinacija
    cp /put/do/izvor /put/do/destinacije/

.. admonition:: Zadatak

  * Kreirati praznu datoteku naredbom ``touch prazna.txt`` u trenutnom direktoriju.
  * Kopirati tu datoteku u isti direktorij pod nazivom ``kopija.txt``.
  * Napraviti novi direktorij ``pohrana`` i iskopirati ``prazna.txt`` u njega.

Pomicanje datoteka, -- naredba ``mv``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Naredba ``mv`` nam služi za pomicanje datoteke između direktorija, i kao ``cp`` prima dva argumenta.

  ::

    mv izvor destinacija
    mv /put/do/izvor /put/do/destinacije/

* Naredbu ``mv`` koristimo i za preimenovanje datoteke ako radimo pomicanje u istom direktoriju pod drugo ime.

.. admonition:: Zadatak

  * Kreirati praznu datoteku naredbom ``touch prva.txt`` u trenutnom direktoriju.
  * Preimenovati ju u ``druga.txt``.
  * Premjestiti ``druga.txt`` u direktorij ``pohrana`` iz prethodnog zadatka.
